\chapter{Equivalencia entre Programas}\label{ch:equiv}

La equivalencia entre programas es uno de los problemas más estudiados dentro
del área de ciencias de la computación.
%
Se trata de resolver cuando dos
programas son \emph{iguales} bajo alguna definición de
\emph{equivalencia}~\parencite{Shuvendu2018ProgEquiv}.
%
Por ejemplo, una noción de equivalencia es la de extensionalidad, o equivalencia
\emph{input-output} de programas, donde se espera que a entradas iguales los
programas computen resultados iguales.
%
Una noción así ignora cuestiones como la ejecución de los programas.
%
Bajo esta visión dos programas que ante las mismas entradas retornen los mismo
resultados serían equivalentes, independientemente que uno lo haga
instantáneamente y otro tenga que estar ejecutando durante años.

Existen diferentes formas de comparar programas.
%
Una forma diferente a la antes mencionada, consiste en otorgarles una
interpretación o definición en otro dominio y comparar los programas en base a
su interpretación.
%
Este enfoque es útil ya que, al momento de interpretar programas, podemos
abstraer propiedades que no sean necesarias para identificar programas
equivalentes.
%
Un ejemplo es la alfa-conversión (\(\alpha\)-conversión) de términos en el cálculo
lambda, donde identificamos términos que simplemente utilizan diferentes nombres
de variables para ligar argumentos en abstracciones pero que son iguales en todo
lo demás.
%
Otra forma de comparar programas puede incluso tener en cuenta información sobre
ejecución o interpretación de programas.
%
En otras palabras, el concepto de programa adquiere entonces la propiedad de
ejecución al momento de compararlo con otro.
%
Estudiar el significado de los programas es el estudio de la semántica de los
programas.

Dentro de los enfoques se encuentran a grandes rasgos, tres ramas de estudio, la
\emph{semántica denotacional}~(Sección~\ref{subsec:semantica_denotacional}), la
\emph{semántica
axiomática}~\parencite{Floyd1993MeaningsProg,Hoare1969AxiomaticBasis}, y
la \emph{semántica operacional}~(Sección~\ref{subsec:semantica_operacional}).
%
La semántica denotacional presentada originalmente por Dana
Scott~\parencite{Scott1982MathTheoryComputation} conlleva un gran desarrollo
matemático dentro de la teoría de dominios que nos otorga herramientas  para
trabajar particularmente con programas \emph{recursivos}, y consiste en definir
los programas como elementos de cierto dominio matemático.
%
La semántica axiomática se basa en darle sentido a los programas por las
propiedades que ellos cumplen.
%
Mientras que la semántica operacional se basa en definir el comportamiento de
los programas mediante una relación de
ejecución~\parencite{Pitts2002OpSemanticsProgEquiv}.

Resumimos estos enfoques de la siguiente manera:
\begin{description}
  \item[Semántica Axiomática] define a los programas como las propiedades que
estos cumplen.
  \item[Semántica Denotacional] define a los programas como su interpretación
dentro de un dominio semántico, es decir, como su denotación.
  \item[Semántica Operacional] define a los programas como su ejecución en una
máquina abstracta o una relación de evaluación.
\end{description}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph*{Semántica Axiomática}
%
Dentro de la semántica axiomática, la equivalencia de programas se define
como la equivalencia entre las propiedades que estos cumplen.
%
El mayor ejemplo de semántica axiomática es la lógica de
Hoare~\parencite{Hoare1969AxiomaticBasis}, donde a un programa \(C \in Prog\) se
lo nota de la siguiente manera con predicados \(P,Q\):
\[
  \HoareTriple{P}{C}{Q}
\]
Dicha tripleta de elementos le otorga una definición semántica a \(C\) como el
programa que dada la pre-condición \(P\), luego de la ejecución de \(C\), se
alcanza una post-condición \(Q\).

Al definir la semántica de los programas como las propiedades que estos cumplen,
en particular, la relación entre el pre-estado y el post-estado, podemos
entonces definir que dos programas son equivalentes si cumplen las mismas
propiedades.
\begin{definition}[Equivalencia de Hoare]
  Sean \(A,B\) dos programas.
  %
  Decimos que \(A\) y \(B\) son equivalentes si para toda pre-condición \(P\) y
post-condición \(Q\) se cumple que:
  \[
    \HoareTriple{P}{A}{Q} \iff \HoareTriple{P}{B}{Q}
  \]
  \end{definition}

Este enfoque se basa en probar propiedades de los programas, pero no de su
ejecución.
%
Sin embargo, es posible aumentar el poder expresivo de las tripletas de Hoare e
introducir relaciones entre programas, presentando un modelo Relacional de
la lógica de Hoare~\parencite{Benton2004RHL}.
%
Esto permite expresar relaciones de equivalencia dentro del mismo marco
axiomático, lo que permite el desarrollo de técnicas más
avanzadas para establecer relaciones entre los costos de
programas~\parencite{Cicek2017RelCost}.
%
De todas maneras, y a diferencia de la semántica operacional, el costo de los
programas y operaciones se asignan mediante una codificación o interpretación
de los mismos en el modelo axiomático.
%
En otras palabras, no es un modelo emergente de la misma evaluación, sino una
interpretación del observador sobre la evaluación del lenguaje.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph*{Semántica Denotacional}
%%
La semántica denotacional de los programas se encarga de identificar  programas
con elementos dentro de alguna estructura o teoría matemática.
%
Este enfoque permite, una vez mapeados los elementos, utilizar \emph{todo el
poder de la matemática} u otras posibles técnicas dependiendo de la teoría
matemática utilizada.
%
En este caso la equivalencia entre programas se traduce en equivalencia entre
las denotaciones que se les asigna a cada uno de los programas.

De nuevo tenemos el mismo problema que con la semántica axiomática, la
propiedades de la evaluación de términos o ejecución de programas son
introducidas un tanto artificialmente ya que no son propiedades emergentes de la
misma, no hay noción de ejecución o evaluación, sino que se pueden llegar a
introducir dentro del modelo de forma
axiomática~\parencite{Katheryn2003DenotationalMeasuringComplexity}.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\paragraph*{Semántica Operacional}
%
La semántica operacional le otorga significado a los programas mediante la
observación de su evaluación o ejecución.
%
Al poder observar la evaluación de los programas resulta intuitivo relacionar
aspectos de la misma, como el costo necesario para alcanzar un valor.
%
Aunque, lamentablemente, también hace que el enfoque pueda llegar a ser
demasiado concreto, si lo pensamos desde el punto de vista de los programas,
ahora estos dependen de su evaluación, y esta, de una máquina \emph{concreta}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Las nociones semánticas antes nombradas son simplemente las más clásicas del
área pero no son las únicas.
%
Para dar un ejemplo, también se encuentra la semántica basada en juegos
(\emph{game semantics}), donde los programas se interpretan como las estrategias
de un juego entre los diferentes agentes del
sistema~\parencite{Abramsky1999GameSemantics}.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Cabe destacar que todos los enfoques utilizan técnicas de los demás e incluso
intentan describir propiedades que parecen ser exclusivas de algún modelo
particular.
%
Un ejemplo claro es la noción de costo de evaluación de un programa, siendo esta
una propiedad intensiva y emergente de la evaluación o ejecución de un
programa.

En esta tesis nos concentramos en utilizar conceptos de semántica operacional
incorporando además prácticas y herramientas de semántica denotacional.
%
Nuestro objetivo es el estudio de propiedades intensivas resultantes de la
ejecución de los programas, por lo que utilizaremos nociones de semánticas
operacionales, pero a su vez también vamos a identificar programas con elementos
dentro de un dominio semántico que sea capaz de interpretar los efectos del
lenguaje.
%
Por ejemplo, al momento de estudiar programas probabilísticos identificaremos a
los programas como una sub-distribución de probabilidades que computan valores
con cierta probabilidad.

La noción de equivalencia entre programas es también relevante no solo
para áreas teóricas, como las nombradas en los párrafos anteriores, sino también
para áreas relacionadas con la práctica de programación o con el área de
compiladores.
%
Estas áreas utilizan la noción de reescritura de programas, ya sea con el
objetivo de simplificar la depuración de programas, la generación de casos
de pruebas, o incluso con el énfasis de \emph{optimizar programas}.

% A su vez las propiedades intensivas de la evaluación de programas está
% directamente relacionado con la evaluación de los mismos, por ende,  nos
% enfocamos en semánticas operacionales, o una mezcla de técnicas de semántica
% denotacional que conserven o extrapolen propiedades de la evaluación de
% programas.
%
En lo que resta del capítulo exploramos diferentes definiciones de equivalencias
entre programas, clásicas dentro del área de semántica operacional, que
utilizamos a lo largo de la tesis.
%
Para profundizar en este tema recomendamos al lector consultar el artículo
presentado por Andrew Pitts~\parencite*{Pitts2002OpSemanticsProgEquiv}.

\section{Equivalencia Contextual}

Intuitivamente, dos términos \(M\) y \(M' \) son \emph{contextualmente}
equivalentes si cualquier ocurrencia de \(M\) puede intercambiarse por la de
\(M'\) sin afectar el resultado final.
%
Para poder dar una definición formal de dicho concepto intuitivo,
deberemos primero formalizar dos nociones:
\begin{compactitem}
    \item cómo los programas son \emph{evaluados} y así poder hablar del
\emph{resultado final},
    \item cuales son las observaciones que se realizan sobre el resultado de las
evaluaciones, es decir, definir que significa que el resultado final no ha sido
afectado.
  \end{compactitem}
%
El primero podemos resolverlo definiendo la semántica operacional del lenguaje,
o en concreto mediante una relación de evaluación, mientras que el segundo,
incluye definir qué propiedades queremos observar de la evaluación de los
mismos.
%
Esta tesis se basa en explorar cómo observar propiedades de la evaluación de
programas, sus efectos, y dentro de ellos, cómo poder incorporar la noción de
mejora mediante la adición del costo de la evaluación.

Para fundamentar la noción de equivalencia contextual es natural introducir
primero
la noción intuitiva, aplicable a diferentes ámbitos de la ciencia, de
\emph{comportamiento observacional} o el concepto de \emph{identidad de los
indiscernibles}~\parencite{Leibniz1989DiscourseOnMetaphysics}.

\begin{definition}[Identidad de los Indiscernibles]\label{def:ident:indiscernibles}
La identidad de los indiscernibles define que dos elementos son
equivalentes si y solo si ante todo juicio lo son.
%
\end{definition}
%
En símbolos tenemos que dados  \(x,y\), \(x \equiv y\), si y solo si, para todo
predicado \(P\), \(P(x) \iff P(y)\).

Este mismo concepto se esparce por el mundo de la ciencia tomando diferentes
formas aunque todavía, en la ciencias experimentales, sigue siendo un foco de
discusión~\parencite{Plato2020IdentityIndiscernible}.

Volviendo a nuestro tópico, vamos a juzgar y a realizar inferencias al
\emph{observar} el \emph{comportamiento} de la evaluación de términos.
%
A diferencia de los conceptos puramente matemáticos, la computación incluye el
mecanismo por el cual los términos son evaluados, por lo que vamos a querer
\emph{observar} cómo se computa el resultado de la evaluación y no
simplemente la igualdad en la veracidad de un juicio.
%
En otras palabras debemos ser precisos al momento de definir los predicados que
utilizaremos al momento de instanciar la definición de la identidad de los
indiscernibles.

\subsection{Contextos}

Definimos la noción de contexto como un término del
lenguaje con la posible presencia de \textbf{un} \emph{agujero}, aunque éste
puede aparecer \emph{múltiples veces}.
%
Conectando con la Definición~\ref{def:ident:indiscernibles}, los contextos
reemplazan la construcción de los predicados, aunque como resultado tendremos
programas sin evaluar, y no fórmulas que son verdaderas o falsas, lo que indica
que nuestro trabajo todavía no ha terminado.
%
\begin{definition}[Contexto]
  Formalmente definimos a los contextos del lenguaje como dos categorías
sintácticas, contextos valores y contextos términos, de la siguiente forma:
 \begin{align*}
   & \Ctx{V},\Ctx{W} & \mathrel{::=} & \; x \mid (\lAbs{x}{\Ctx{C}}) \\
   & \Ctx{C},\Ctx{D} & \mathrel{::=} & \; [-] \mid \lRet{\Ctx{V}} \mid (\lApp{\Ctx{V}}{\Ctx{W}})
   \mid \letIn{x}{\Ctx{C}}{\Ctx{D}}
 \end{align*}
\end{definition}
%
Lo que define dos categorías de contextos:
\begin{description}
  \item[Contextos Valores]: contextos en los que el agujero se sitúa en la
posición de un término pero que al ser rellenado define un valor
% pero que la construcción total es un valor
  \item[Contextos Términos]: contextos en el que el agujero se sitúa en la
posición de un término pero que al ser rellenado define un término.
\end{description}
%
En lo que sigue de la tesis, a menos que sea necesaria la aclaración llamaremos
a ambos tipos de contextos simplemente contextos.

% Notar que podríamos hber definido también los contextos que aceptan agujeros
% en posiciones donde solo pueden ir valores
% %
% Afortunadamente podemos obtener dichos contextos simplemente utilizando primero
% \(\lRet(\_)\) para obtener un término y así utilizar los otros contextos.

Representamos al agujero con el símbolo \([-]\), a su vez todos los términos
son, simplemente, contextos término sin la ocurrencia del agujero \([-]\).
%
Esta definición nos permite tener contextos que tengan un solo
tipo de agujero, aunque éste pueda tener múltiples apariciones.

\begin{definition}[Llenado de Agujeros]
  Sea \(\Ctx{C}\) un contexto término, y \(M \in \T\) un término.
  %
  Definimos la operación de llenado de contexto \(\HFill{\Ctx{C}}{M} \in \T\) como el
término resultante de reemplazar todas las apariciones del agujero \([-]\) por
el término \(M\).

Sea \(\Ctx{V}\) un contexto valor, y \(M \in \T\) un término.
%
Definimos la operación de llenado de contexto \(\HFill{\Ctx{V}}{M} \in \V\) como el
valor resultante de reemplazar todas las apariciones del agujero \([-]\) por el
término \(M\).
\end{definition}
%
En otras palabras, el llenado de agujeros es una substitución donde se permite
la captura de variables libres.
%
Más aún, formalizamos la idea de que las variables libres de los términos
son establecidas por el entorno de un término (el contexto) y no por el término
en sí.
%
Esto establece una gran diferencia con la substitución estándar del cálculo
lambda utilizada en la \(\beta\)-reducción donde se utiliza una substitución que no
capture variables libres manteniendo la \(\alpha\) equivalencia entre términos.
%
Adicionalmente utilizamos el mismo operador para la composición de contextos,
sean \(\Ctx{C},\Ctx{D}\) dos contextos, y \(t\) un término:
\(\HFill{(\HFill{\Ctx{C}}{\Ctx{D}})}{t} = \HFill{\Ctx{C}}{\HFill{\Ctx{D}}{t}}\)

Definimos la substitución del símbolo \([-]\) por un término de la
siguiente forma:
%
\[
  \begin{array}{rcl}
    \HFill{x}{M} & \doteq & x \\
    \HFill{(\lAbs{x}{\Ctx{C}})}{M} & \doteq & \lAbs{x}{(\HFill{\mathbb{C}}{M})} \\
    \\
    \HFill{[-]}{M} & \doteq & M \\
    \HFill{\lRet{\Ctx{V}}}{M} & \doteq & \lRet{(\HFill{\Ctx{V}}{M})} \\
    \HFill{(\lApp{\Ctx{V}}{\Ctx{W}})}{M} & \doteq & \lApp{(\HFill{\Ctx{V}}{M})}{(\HFill{\Ctx{W}}{M})} \\
    \HFill{(\letIn{x}{\Ctx{C}}{\Ctx{D}})}{M} & \doteq & \letIn{x}{(\HFill{\Ctx{C}}{M})}{(\HFill{\Ctx{D}}{M})} \\
    \end{array}
\]

Podemos ver con un ejemplo que el llenado de agujeros no preserva  la relación
de \(\alpha\)-equivalencia entre términos.
%
Es decir, que la noción de \(\alpha\)-equivalencia entre contextos no se traduce
directamente de la \(\alpha\)-conversión de términos y valores dentro del lambda
cálculo.

\begin{example}
Sean \(x,y \in \Var \) dos variables distintas, podemos entonces pensar en definir
dos contextos valor \(\alpha\)-equivalentes como
\(\lAbs{x}{[-]} {\equiv}^{\V}_{\alpha} \lAbs{y}{[-]}\), pero si llenamos el agujero con el
mismo término obtenemos dos valores que no son \(\alpha\)-equivalentes:
\[
\HFill{(\lAbs{x}{[-]})}{\lRet{x}} = \lAbs{x}{\lRet{x}}
{\not\equiv}^{\V}_{\alpha}
\lAbs{x}{\lRet{y}} = (\HFill{\lAbs{y}{[-]}}){\lRet{x}}
\]
\end{example}

En otras palabras, la operación de llenado de contextos puede romper la relación
de \(\alpha\)-equivalencia, y por ende, hay que ser cuidadosos al momento de utilizarla.
%
Por suerte no todo está perdido, y podemos ver que la composición de contextos
sí respeta \(\alpha\)-equivalencia, ya que es fácil probar que llenar contextos con
contextos \(\alpha\)-equivalentes resultan en contextos \(\alpha\)-equivalentes, sean
\(\Ctx{C}_{1},\Ctx{C}_{2}, \Ctx{C}\) contextos:
\[
  \Ctx{C}_{1} {\equiv}_{\alpha} \Ctx{C}_{2}
  \implies
  \HFill{\Ctx{C}}{\Ctx{C}_{1}} {\equiv}_{\alpha} \HFill{\Ctx{C}}{\Ctx{C}_{2}}
\]
%
De esta manera podemos mantener la relación de \(\alpha\)-equivalencia en estos contextos.
%
Adicionalmente, es posible formalizar estos conceptos utilizando el concepto
de \emph{function variables} y \emph{substitution of meta-abstractions for
function variables}~\parencite{Pitts1994SomeNotesInductiveAndCoInductive}, donde
se definen nuevas variables para los agujeros y una substitución de estas
variables por términos anotando las variables que están ligadas.
%
% Al introducir una entidad dentro de nuestros lenguajes, como son los contextos,
% podemos pensar en introducir en realidad un lenguaje de segundo orden con la
% posibilidad de tener dos niveles de estructuras sintácticas: los términos, con
% sus variables de primer nivel y una substitución de primer nivel evitando la
% captura de variables, y los contextos, con variables de segundo nivel y una
% substitución de segundo nivel que permite capturar variables de segundo nivel.
% \martin{Pitts definitions of contexts}
%

Podemos incluso utilizar la noción de álgebra
libre~(Definición~\ref{def:free:algebra}) para definir los contextos y el
operador de llenado de agujeros.
%
En otras palabras, los contextos son simplemente árboles de sintaxis abstracta
que se pueden extender mediante la operación de llenado de agujeros, donde
podemos utilizar el conjunto unitario para definir un único agujero.
%
%% La implementación de contextos es un tema que queda fuera de la tesis.

%
% Esta noción de álgebra libre además introduce una noción de substitución con
% captura de variables, reforzando la idea de que es una buena idea.

% Nuevamente se presenta que la substitución podría llegar a capturar las
% variables libres del término con el que se llena el agujero. Pero en éste caso,
% permitimos que el contexto haga libre uso de las variables libres del término.
% Ya que las variables libres representan exactamente valores que son asignados
% por el contexto en el que estén.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Aproximación Observacional}\label{sec:aprox:obs}

Tomando la relación de evaluación de términos definida en la
Sección~\ref{sec:eval_aprox}, tenemos las herramientas necesarias para definir
la aproximación observacional.
% podemos terminar de definir el predicado que nos
% falta para completar la identidad de los indiscernibles, que llamamos
% aproximación observacional.
%
Continuando con la definición de la identidad de los indiscernibles, lo que nos
queda entonces por establecer es qué esperamos observar de la evaluación de los
términos.
%
Debido a que los programas son definidos como términos cerrados,  los valores
resultantes de la evaluación (en caso de que lo haya) serán cerrados; en otras
palabras, serán abstracciones~(Definición~\ref{def:leng:lenguaje}).
%
Lo que observamos es que la evaluación de un término alcance un valor, o en otras
palabras, que converja a un valor.

Para simplificar la escritura definimos la siguiente notación.
%
\begin{notation}
  Notamos utilizando directamente el operador de la relación de evaluación
cuando un programa converge.
  %
  Sea \(M \in \T_{0}\) decimos que \(M\) converge, \(M \Downarrow\), si existe
\(W \in \V_{0}\) y \(n \in \mathbb{N}\) tal que: \(M \Downarrow_{n} \iota_{l}(W)\).
  %
En símbolos:
\[ M \Downarrow \, \doteq \exists W \in \V_{0}, n \in \mathbb{N}, M \Downarrow_{n} \iota_{l}(W)\]
\end{notation}

De esta manera, utilizando contextos y la convergencia de la evaluación, podemos
definir completamente la aproximación observacional de términos.
%
Volviendo a la definición intuitiva dada al comienzo de la sección: dos términos
son equivalentes, si y solo si, estos pueden ser intercambiados en todo
contexto sin \emph{observar ninguna diferencia}.
%
En otras palabras, la noción de comportamiento que se observa es la
de terminación conocida como la equivalencia contextual de
\emph{Morris}~\parencite{Plotkin1977LCFPL}.

\begin{definition}[Aproximación Observacional]\label{def:aprox:obs}
  Sean \(M,N\) dos términos.
  %
  Decimos que \(M\) aproxima observacionalmente a \(N\) si y solo si para todo
contexto \(\Ctx{C}\) que cierra a los términos \(M\) y \(N\),
\(\HFill{\Ctx{C}}{M}, \HFill{\Ctx{C}}{N} \in \KT\) , si \(\HFill{\Ctx{C}}{M} \Downarrow \),
entonces  \(\HFill{\Ctx{C}}{N} \Downarrow\).
\end{definition}
%
Cuando un término \(M\) aproxima observacionalmente a otro \(N\) lo notamos como
\(M \obsaprox^{T} N\).
%
De la misma forma podemos definir cuando un valor aproxima a otro: mientras que
cuando un valor \(V\) aproxima observacionalmente a otro \(W\) lo notamos como
\(V \obsaprox^{V} W\).
%
Utilizaremos el símbolo (\obsaprox) para ambas relaciones aclarando a cuál nos
referimos en caso que sea necesario.
%
% Definimos entonces la noción de equivalencia como la aproximación mutua de términos:
% \[
%   M \cong N \iff M \obsaprox N \land N \obsaprox M
% \]

% Esta noción de aproximación define que un término \(M\) aproxima
% observacionalmente a un término \(N\), si podemos reemplazar a \(M\) por \(N\)
% en cualquier programa sin modificar el comportamiento observado por
% el programa, y lo mismo para valores.
% donde el comportamiento es la convergencia de la evaluación.

En los ejemplos que se muestran a continuación asumimos que contamos con una
implementación de números naturales y sus operadores dentro del lenguaje más un
operador ternario \( \lifz{M}{N}{S}\) cuya evaluación equivale a la
evaluación de \(N\) si \(M\) evalúa a \(0\), o a la evaluación de \(S\)
si \(M\) evalúa a un número distinto de \(0\).

La relación de aproximación observacional no es simétrica, ya que
podría ser el caso que \(M\) esté menos definido que \(N\).
%
Por ejemplo, tomemos el siguiente
término:
\[ \texttt{Fact} =
  \lAbs{f}{
    \lRet{\lAbs{n}{\lifz{n}{1}{(\letIn{x}{\lApp{\<pred>}{n}}{(\letIn{r}{\lApp{f}{x}}{n * r})})}}}
    }
\]
%
Intuitivamente, tenemos que:
\[
  \begin{array}{c}
  \texttt{Fact} (\lAbs{x}{\Omega})
  \obsaprox \texttt{Fact}^{2}(\lAbs{x}{\Omega})
  \obsaprox \ldots \\
  \ldots {\obsaprox} \, \texttt{Fact}^{n}(\lAbs{x}{\Omega})
  \obsaprox \texttt{Fact}^{n+1}(\lAbs{x}{\Omega})
  \obsaprox \ldots
  \obsaprox \lApp{\<Z>}{\texttt{Fact}}
    \end{array}
\]
\noindent Donde \(\<Z>\) es el operador de punto fijo del cálculo lambda, definido
a continuación:
\[
  \<Z> = \lAbs{f}{\lApp
    {(\lAbs{x}{\lApp{f}{(\lAbs{y}{\letIn{z}{\lApp{x}{x}}{\lApp{z}{y}}})}})}
    {(\lAbs{x}{\lApp{f}{(\lAbs{y}{\letIn{z}{\lApp{x}{x}}{\lApp{z}{y}}})}})}}
\]

Utilizamos el operador \(\<Z>\) en vez del más utilizado operador de recursión
\(\<Y>\) ya que la evaluación de términos es eager.

Finalmente definimos la equivalencia observacional entre términos
simplemente como la conjunción de que un término aproxime al otro, y vice versa.
%
\begin{definition}[Equivalencia Observacional]\label{def:equiv:obs}
Dados dos términos \(M,N \in \T\) decimos que son observacionalmente equivalentes:
\[
  M \obsequiv N \iff M \obsaprox N \land N \obsaprox M
\]
\end{definition}

Lamentablemente, una definición tan intuitiva deja de lado muchas sutilezas.
% que
% veremos al momento de desarrollar las propiedades de la definición de
% equivalencia.
%
La mayor complicación es la cuantificación universal sobre los contextos, donde
por ejemplo, se tienen en cuenta contextos que no poseen agujeros, y por ende,
la observación es la misma.
%
Adicionalmente, las relaciones observacionales, al cuantificar universalmente
sobre los contextos que observan las expresiones, hacen que probar que un
término aproxima a otro sea difícil, mientras que mostrar que \textbf{no es así} es
más sencillo.
%
Necesitamos simplemente presentar un contexto que los diferencie.
%
Esto podemos verlo con un ejemplo.
%
% Asumiendo que tenemos una codificación para los valores booleanos,
% \(\underline{tt},\underline{ff}\), y el operador ternario de comparación
% \(\_?\_:\_\), podemos ver que \(\underline{tt} \not\obsequiv \underline{ff}\),
% utilizando el siguiente contexto:
% \[
%   \Ctx{C} \doteq [-] ? \Omega:\lAbs{x}{x}
% \]

\begin{example}\label{ex:isZeroSucc}
Con el fin  de proveer un ejemplo intuitivo, primero definimos algunas
construcciones útiles.
%
Suponemos que tenemos disponible una codificación de booleanos.
%
Es decir, los valores \(\<true>,\<false>\) representando verdadero y falso
respectivamente, más un operador ternario \((V \mathop{?} M : N)\) de forma tal que la
evaluación del operador se comporta como \(M\) si \(V\) es \(\<true>\) o como
\(N\) si \(V\) es \(\<false>\).

\[
\begin{array}{rcl}
  \underline{0} & \doteq & \lAbs{f}{\lRet{\lAbs{z}{\lRet{z}}}} \\
  \texttt{succ} & \doteq &
            \bm{\lambda}~n \mathrel{.} \<tret> \\
            & & \bm{\lambda}~f \mathrel{.} \<tret> \\
            & & \bm{\lambda}~z \mathrel{.} \<tret>
            (
            \letIn
            {\mathit{nF}}
            {\lApp{n}{f}}
            {\letIn{\mathit{nFZ}}{\lApp{\mathit{nF}}{z}}{\lApp{f}{\mathit{nFZ}}}}
            )
          \\
  \texttt{isZero} & \doteq & \lAbs{n}{\letIn{\mathit nF}{\lApp{n}{(\lAbs{q}{\<false>})}}{\lApp{ \mathit{nF}}{\<true>}}}
  \end{array}
\]
Podríamos suponer felizmente que el sucesor de cualquier número no puede ser
cero, y escribirlo de la siguiente forma:
  \[
    \letIn{\textit{sx}}{(\lApp{\texttt{succ}}{\textit{x}})}{(\lApp{\texttt{isZero}}{\textit{sx}})}
    \mathrel{\obsequiv}
    \<false>
  \]
%
Pero no es el caso, ya que tenemos un contexto que observa un comportamiento
diferente entre los términos:
%
  \[
    \Ctx{C} \doteq
    \letIn{\mathit x}{\lRet{\lAbs{a}{\lRet{\lAbs{b}
          {\letIn{\mathit az}{\lApp{a}{\underline{0}}}{(\mathit{az} \mathop{?} \lRet{b} : \Omega)}}
          }}}}{[-]}
  \]
  %
  El contexto \(\Ctx{C}\) fue fabricado a propósito para mostrar que
la evaluación de un término converge mientras que la del otro diverge, y así
mostrar que no son observacionalmente equivalentes.
%
Esto lo podemos hacer dado que la evaluación de términos fuerza la evaluación
del término \(\texttt{succ} \, \textit{x}\).
%
El ejemplo puede resultar complicado y artificioso, ya que depende directamente de
cómo es la evaluación de términos, en nuestro caso, la semántica
operacional.
% A su vez, el ejemplo puede resultar complicado y artificioso, esto también se
% quiere poner en evidencia, para luego discutir sobre que esto depende casi
% directamente de evaluación y la semántica operacional.
%
La derivación la dejaremos a cargo del lector, pero vamos a observar rápidamente
que sucede.
%
Si llenamos el agujero con el valor \(\<false>\) el resultado de la
evaluación es directamente el valor \(\<false>\).
\[
  [[ \HFill{\Ctx{C}}{\<false>} ]] = \iota_{l}(\<false>)
\]

Mientras que si llenamos el agujero con el término que valida que el sucesor de
la variable \(\mathit{x}\) no es cero, llegaremos a que es equivalente a la
convergencia de
\(\Omega\).
\[
  [[ \HFill{\Ctx{C}}{\letIn{\mathit{sx}}{\lApp{\texttt{succ}}{\textit{x}}}{\lApp{\texttt{isZero}}{\textit{sx}}}} ]]
  \equiv [[ \Omega ]]
\]
% \begin{align*}
%   & [[ \HFill{\Ctx{C}}{\letIn{sx}{\lApp{succ}{x}}{\lApp{isZero}{sx}}} ]] \\
%   = & [[ \letIn{x}{\lRet{\lAbs{a}{\lRet{\lAbs{b}
%             {\letIn{aZ}{\lApp{a}{\underline{0}}}{aZ ? \lRet{b} : \Omega}}
%       }}}}{\letIn{sx}{\lApp{succ}{x}}{\lApp{isZero}{sx}}} ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{sx}
%       {\lRet{\lAbs{f}{\lAbs{z}{\letIn{aZ}{\lApp{f}{\underline{0}}}{\letIn{resC}{aZ ? \lRet{z} : \Omega}{\lApp{f}{resC}}}}}}}
%       {\lApp{isZero}{sx}}
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{sx}
%       {\lRet{\lAbs{f}{\lAbs{z}{\letIn{aZ}{\lApp{f}{\underline{0}}}{\letIn{resC}{aZ ? \lRet{z} : \Omega}{\lApp{f}{resC}}}}}}}
%       {
%         \letIn{nF}{\lApp{sx}{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}}{\lApp{nF}{\underline{tt}}}
%       }
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{nF}{
%       \lRet{\lAbs{z}
%       {\letIn{aZ}{\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{\underline{0}}}{\letIn{resC}{aZ ? \lRet{z} : \Omega}{\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{resC}}}}}
%       }{\lApp{nF}{\underline{tt}}}
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{aZ}
%       {\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{\underline{0}}}
%       {\letIn{resC}{aZ ? \lRet{\underline{tt}} : \Omega}{\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{resC}}}
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{aZ}
%       {\lRet{\underline{ff}}}
%       {\letIn{resC}{aZ ? \lRet{\underline{tt}} : \Omega}{\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{resC}}}
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{resC}{\underline{ff} ? \lRet{\underline{tt}} : \Omega}{\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{resC}}
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \letIn{resC}{\Omega}{\lApp{(\lAbs{q}{\underline{ff}})}{resC}}
%       ]] \\
%   \equiv & [[
%       \Omega
%       ]] \\
% \end{align*}

Esto se debe a que la variable \(\mathit{x}\) está libre en el término, y por
ende, esta puede ser manipulada por el contexto.
%
Este tipo de problemas se pueden evitar introduciendo un sistema de tipos que
fuerce a que el contexto solo pueda instanciar \(\mathit{x}\) con valores
naturales definidos dentro del ejemplo.
\end{example}

En el caso de que podamos tener computaciones siguiendo la estrategia de
evaluación de CbN, el contexto que utilizaremos es distinto, y en este caso, más
sencillo.
%
Ya que el operador \(\texttt{succ}\) es estricto, dentro del modelo de CbN,
podemos hacer que la evaluación diverja con un contexto que directamente defina
a la variable libre \(\mathit{x}\) como \(\Omega\), como por ejemplo el siguiente
contexto.
\[
  \Ctx{C} \doteq \letIn{x}{\Omega}{[-]}
  % \Ctx{C} \doteq \lApp{\lAbs{x}{[-]}}{\Omega}
\]
%

En realidad lo que queremos escribir en la equivalencia del
Ejemplo~\ref{ex:isZeroSucc} es que si \(x\) es un término que converge a la
representación un número natural, entonces sí deberíamos poder mostrar la
equivalencia.

Este razonamiento podemos aplicarlo al lenguaje de programación \emph{Haskell}.
%
El lenguaje Haskell presenta un término que representa el valor
\emph{indefinido}, aunque no diverge su evaluación sino que termina abruptamente
la ejecución del programa.
%
Haskell es un lenguaje de programación perezoso por lo que sigue una estrategia
de evaluación CbN, y define el término \(undefined :: \forall a. a\), que se
comporta como el término \(\Omega\).
%
% La diferencia es que Haskell al detectar que se va a comenzar su evaluación,
% simplemente corta la ejecución de forma abrupta.
%
En otras palabras, es un símbolo especial que al ser evaluado se aborta la
ejecución, podemos detectar la divergencia.

De todas maneras, esto establece que la evaluación de los programas impacta
levemente en las estrategias a utilizar para distinguir términos.
%
En una evaluación CbN, utilizamos variables libres y operadores estrictos para
discernir entre valores o términos cuya evaluación no converge.
%
Mientras que en el caso de evaluadores CbV los contextos solo pueden ligar las
variables libres a valores, y por ende, no se puede utilizar la
misma técnica que en CbN, pero, todos los operadores son estrictos por
definición y podemos inducir la divergencia de la evaluación.
%
En este último caso la construcción de contextos que se presenten como testigos para
mostrar que dos términos \emph{no son} equivalentes se vuelve una tarea más
complicada, pero en general es posible obtener una resultado similar.
%
Esto da lugar a la siguiente pregunta: ¿cómo podemos estar seguros que los
contextos, en conjunto con la evaluación, son suficientes para observar las
equivalencias que buscamos?
%
No es ninguna sorpresa que la equivalencia dependa entonces de lo que observamos
sobre la evaluación.
%
La relación entre las observaciones que hagamos sobre la evaluación de términos
es lo que nos permitirá en esta tesis introducir la noción de costos.
%
Además de observar el fenómeno de la convergencia en la evaluación de términos,
observaremos otros efectos, entre ellos el costo necesario para evaluar un
término.

%
% Lo que nos presenta un problema epistemológico,
% esto es como la física, acá estamos observando el efecto de
% la evaluación, lo que sea que genera un evento/acción, pero no el evento en sí
% mismo.

% %% Why reaching values is enough.
% Notaremos simplemente como \(\obsaprox\) a las relaciones de aproximación
% observacional entre término y valores indistintamente a menos que no se puedan
% discernir por el contexto.

% Esto mismo podemos expresarlo intuitivamente que si tenemos dos programas cuyos
% valores son diferentes, \(M,N \in \T\), de forma tal que existen
% \(v,w \in \V, v \neq w\) con \(M \Downarrow \iota_{l}(v)\) y \(N \Downarrow \iota_{l}(w)\), podemos construir
% el siguiente contexto: \(\Ctx{C} = (v == w)?(\lAbs{x}{x}):\Omega\).
% %
% Esto es posible siempre y cuando tengamos equivalencia de valores dentro del
% lenguaje, es decir, que podamos construir el operador ternario \(\_?\_:\_\).
% %
% En otras palabras, esta noción de observación respeta lo que el lenguaje mismo
% puede observar, y en el caso que podamos discernir entre valores, entonces
% podremos construir contextos que observen tal diferencia.
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Propiedades de la Equivalencia Observacional}

Ya con la definición de equivalencia observacional, podemos desarrollar su
teoría, i.e.\ propiedades que nos ayudarán a establecer  fácilmente equivalencia
entre términos.
%
Por la naturaleza de la definición de equivalencia observacional
(Definición~\ref{def:equiv:obs}), es relativamente fácil saber cuándo dos
términos \emph{no son observacionalmente equivalentes}, simplemente basta con dar un
contexto testigo que discierna entre ellos.
%
%% Como vimos en el Ejemplo~\ref{ex:isZeroSucc}.

Lamentablemente, es complicado tener que mostrar que dos términos son
equivalentes, ya que hay que hacerlo \emph{para todo contexto}.
%
Para solucionar este problema se presentan una serie de propiedades que
facilitarán las pruebas de equivalencia o aproximación observacional de términos.

Sean \(M,P,Q \in \T_{0}\) términos cerrados y \(U,V,W \in \V_{0}\) valores cerrados:
\begin{align}
  &M \obsaprox M \label{prop:obsaprox:refl}\\
  &(M \obsaprox P \land P \obsaprox Q) \implies M \obsaprox Q \\
  &(M \obsaprox P \land P \obsaprox M) \implies M \obsequiv P \label{prop:obsaprox:equiv} \\
  \nonumber \\
  &M \obsaprox P \implies \lAbs{x}{M} \obsaprox \lAbs{x}{P} \\
  &P \obsaprox Q \implies \letIn{x}{P}{M} \obsaprox \letIn{x}{Q}{M} \\
  &P \obsaprox Q \implies \letIn{x}{M}{P} \obsaprox \letIn{x}{M}{Q} \\
  \nonumber\\
  &V \obsaprox W \implies \lApp{V}{U} \obsaprox \lApp{W}{U} \\
  &V \obsaprox W \implies \lApp{U}{V} \obsaprox \lApp{U}{W} \\
  &V \obsaprox W \implies \lRet{V} \obsaprox \lRet{W}
  \end{align}

Las propiedades~\ref{prop:obsaprox:refl}-\ref{prop:obsaprox:equiv} se desprenden
directamente de las definiciones de aproximación y equivalencia observacional.
%
Mientras que el resto se pueden probar fácilmente ya que cada propiedad se puede
escribir como
\(P \obsaprox Q \implies \HFill{\Ctx{C}}{P} \obsaprox \HFill{\Ctx{C}}{Q}\).

Otras propiedades interesantes surgen de la relación entre la substitución,
mecanismo básico de la evaluación, y la aproximación observacional:
\begin{align}
  V \obsaprox W \implies \substTVal{M}{x}{V} \obsaprox \substTVal{M}{x}{W} \\
  M \obsaprox N \implies \substTVal{M}{x}{V} \obsaprox \substTVal{N}{x}{V} \label{prop:obsaprox:subst}
\end{align}

En el caso de la propiedad~\ref{prop:obsaprox:subst} no sigue el patrón de las
anteriores, ya que no se puede reescribir simplemente como un contexto,
pero representa la conexión entre la aproximación observacional y la
evaluación de términos dentro del lenguaje.

Más aún, la \(\beta\)-reducción define términos equivalentes, al
igual que el operador \(\<let>\), como podemos ver a continuación:
%
\begin{align}
  \lApp{(\lAbs{x}{M})}{V} \obsequiv \substTVal{M}{x}{V} \label{prop:obsaprox:beta} \\
  \letIn{x}{\lRet{V}}{M} \obsequiv \substTVal{M}{x}{V}
  \end{align}

El hecho que la \(\beta\)-reducción y la evaluación de la construcción \(\<let>\)
sean válidas se sigue de la caracterización de \(\obsaprox\) en términos de
bisimilaridad del lenguaje que daremos en la siguiente sección.
%
La relación de bisimilaridad se define utilizando la evaluación de los términos,
y nos permite probar fácilmente propiedades sobre diferentes términos
sintácticos (cerrados) pero que su evaluación se comporte de forma similar.

Finalmente, presentamos dos propiedades extensionales de la aproximación
observacional.
\[
\begin{array}{rcl}
  \lAbs{x}{N} \obsaprox \lAbs{x}{M}
  &\iff& \forall V \in \V, \substTVal{N}{x}{V} \obsaprox \substTVal{M}{x}{V} \\
%%%%
  M,N \in \T(\overline{x}), M \obsaprox N
  &\iff& \forall V_{1},V_{2},\ldots,V_{n} \in \V,
  \substTVal{M}{\overline{x}}{\overline{V}} \obsaprox \substTVal{N}{\overline{x}}{\overline{V}}
\end{array}
\]

La primera relaciona las aproximaciones observacionales, sobre términos y sobre
valores, mientras que la segunda permite explícitamente intercambiar apariciones
de variables libres por valores.
%
Lo mismo se podría lograr introduciendo las substituciones mediante
construcciones \(\<let>\), aunque esto generaría una cadena de substituciones
sucesivas que podrían llegar a reemplazar variables que originalmente estaban
libres en los valores \(V_{i}\) con \( 1 \leq i \leq n\).

El término \(\Omega\) es uno de los menos definidos de todos los
programas.
%
En símbolos tenemos que para todo término cerrado \(M\):
\[
  \Omega \obsaprox M
\]
%
Esto se desprende de la definición de aproximación observacional donde lo que se
observa es la terminación de la evaluación.
%
Intuitivamente para cualquier contexto que evalúe el agujero, la evaluación
diverge, y en el caso que no lo evalúe los términos serán equivalentes.
%
En la siguiente sección definimos una relación que nos permitirá probar
formalmente que \(\Omega\) es uno de los términos menos definidos.

Podemos introducir operadores de punto fijo, y por ende, recursión dentro del lenguaje.
%
En este caso trabajaremos la recursión de la misma manera que se hace dentro de
la semántica denotacional, proveyendo un punto fijo sobre la iteración del
cuerpo de la función.
%
% Sea \(F \in \T_{\{x\}}\)
% \begin{align*}
%   \letIn{x}{M}{F} \obsaprox M \implies \lFix{x}{F} \obsaprox M
% \end{align*}
%
%
Donde podemos definir el operador \(\<fix>\) como el iterador \(\<Z>\)
\[\lFix{x}{F} \equiv \lApp{\<Z>}{(\lAbs{x}{F})}\]

Es posible continuar probando propiedades sobre las funciones recursivas
introduciendo la noción de continuidad sintáctica (\emph{sintactic
continuity})~\parencite{Pitts2002OpSemanticsProgEquiv}, pero ya escapa el
alcance de la tesis.
%
% Para más información se recomienda la bibliografía.
% \martin{Sintatic Continuity??}
% Podemos utilizar el siguiente mecanismo para caracterizar el desenvolvimiento de
% una función recursiva:
% \martin{Sands uses a recursive let binding operator}


\section{Aproximación Aplicativa}\label{sec:aprox_app}

Probar que dos términos son observacionalmente equivalentes es \emph{complejo}.
%
Involucra probar \emph{para todo contexto} que los términos se comportan igual,
incluso en contextos que \emph{no tienen agujeros} o que \emph{no los evalúan}.
%
Una forma de simplificar la prueba es analizando cuáles son los contextos que
realmente importan, definiendo un nuevo \emph{preorden} entre términos que solo
tenga en cuenta los contextos que utilizan sus agujeros.
%
De todas maneras, queremos mantener el nivel de expresividad, por lo que primero
reducimos la definición a los contextos que utilizan los agujeros y luego
probaremos que es suficiente.
%
Para esto utilizaremos una técnica creada por
Abramsky~\parencite*{Abramsky.1990.LazyLambdaCalculus}, y en esta sección
presentaremos un resumen de su trabajo adaptado al lenguaje vehículo.

A su vez, debido a que nuestro lenguaje no alcanza formas normales sino más bien
\emph{formas normales débiles}, es decir, que no evalúa debajo de las
expresiones lambda, tenemos que ser precavidos al momento de definir nociones de
equivalencia entre programas.
%
Podemos ver el problema concretamente en un ejemplo.
\begin{example}
  En las teorías estándares del cálculo lambda, donde se evalúan los términos
debajo de las abstracciones, nos encontramos con que:
\[
  \Omega \equiv \lRet{(\lAbs{x}{\Omega})}
\]
%
ya que ambos términos divergen en dichas evaluaciones.
%
Pero dentro de nuestras definiciones la expresión \(\lRet{\lAbs{x}{\Omega}}\) es de
hecho un término (cerrado) que evalúa a un valor \((\lAbs{x}{\Omega})\), que solo una
vez que sea aplicado a un argumento su evaluación no convergerá.
  \end{example}

Para resolver esta divergencia entre las teorías o presentaciones estándares del
cálculo lambda, Abramsky, presenta una noción llamada \emph{Applicative
Transition Systems}, como puente para unir las nociones estándares con nociones
de concurrencia y otras nociones computacionales.
%
En particular, presenta lo que se conoce como simulación aplicativa.

Nos concentramos en la evaluación de términos, en particular, utilizamos los
términos que pueden ser evaluados, en otras palabras, en términos cerrados.
%
A su vez, los programas cuya evaluación no diverge, alcanzan valores cerrados,
es decir, lambdas abstracciones.
%
Las lambda abstracciones pueden ser interpretadas como funciones anónimas, que
guiándonos por la semántica toman un argumento y nos retornan un nuevo término.
%
Lo que nos lleva entonces a preguntarnos cómo podríamos comparar funciones.
%
Las matemáticas ya nos dan una solución, de forma
\emph{extensional}:

\begin{definition}[Principio de Extensionalidad]
  Dadas dos funciones matemáticas \(f,g \colon A \to B\), decimos que son
extensionalmente equivalentes si y solo si para todo \(a \in A\) tenemos que
\(f(a) = g(a)\).
\end{definition}

En nuestro caso con las lambdas abstracciones podemos hacer lo mismo, aunque
tenemos que tener cuidado en no caer en un \emph{razonamiento circular}.
%
Una vez que apliquemos las lambdas abstracciones a un mismo argumento, obtenemos
como resultado dos nuevos términos: ¿Cómo comparamos éstos nuevos
términos?¿Podemos volver a usar la misma noción de aproximación aplicativa?.
%
Para evitar caer en un razonamiento circular sin sentido, definimos la intuición
de comparación extensional de valores recién mencionados en una operación
monótona y utilizamos el teorema de
Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}) para encontrar el punto fijo
de dicho razonamiento.

Podemos pensarlo como un experimento de la evaluación de términos.
%
Dado un término cerrado \(M\), el único \emph{experimento} que podemos hacer es
evaluarlo y ver si converge a una abstracción \(\lAbs{x}{M_{1}}\).
%
Si lo hace, podemos llevar el experimento a un segundo nivel, tomar un término
\(N_{1}\), y realizar el mismo experimento con \(\lApp{(\lAbs{x}{M_{1}})}{N_{1}}\),
y así sucesivamente.
%
Lo único que se observa en cada paso es el hecho de si la evaluación converge,
no se exploran los términos o valores alcanzados.
%
De esta manera podemos ir realizando experimentos a diferentes niveles de
profundidad, observando en cada experimento que la evaluación de los términos
converge.

\begin{definition}[Extensión Aplicativa]
  Sea \(R\) una relación entre términos cerrados.
  %
  Notamos como \(\overrightarrow{R}\) a la extensión aplicativa definida como:
  \[V \mathrel{\overrightarrow{{R}}} W
    \iff \forall U \in \V_{0}, \lApp{V}{U} \mathrel{R} \lApp{W}{U}\]
  \end{definition}

\begin{definition}[Aproximación Aplicativa]\label{def:sim:app}
  Sean \(M\) y \(N\) dos términos cerrados.
  %
  Decimos que \(M\) aproxima aplicativamente a \(N\), \(M {\sqsubseteq}^{A} N\) si y solo
si siempre que exista un valor cerrado \(V\) tal que \(M \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\) para algún
\(n \in \mathbb{N}\) entonces existe un valor cerrado \(W\) tal que \(N \Downarrow_{m} \iota_{l}(W)\) para
algún \(m \in \mathbb{N}\) y \(V \overrightarrow{\sqsubseteq^{A}} W\).
  \end{definition}

% Veamos que la definición anterior efectivamente define una relación entre
% términos.

% \begin{definition}[Operador de Simulación Aplicativa]
%   Dada una relación \(R\).
%   %
%   Definimos el operador \(S(R)\) donde para todo par de términos
% \(M,N\), \(M \mathrel{S(R)} N\) si y solo si
% cuando \(M \Downarrow V\) entonces \(N \Downarrow W\) y \(V \overrightarrow{R} W\).
% \end{definition}

% Definimos cuando una relación es efectivamente una simulación.

% \begin{definition}
%   Dada una relación \(R\).
%   %
%   Decimos que \(R\) es una simulación si y solo si \(R \subseteq S(R)\).
% \end{definition}

% Ya tenemos todas las herramientas para definir la relación de simulación
% aplicativa, simplemente como la mayor simulación aplicativa.
% %
% Sabemos que la mayor simulación aplicativa existe porque \(S\) define un
% operador mónotono y por Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}) dicha
% relación existe y está bien definida.

% \begin{theorem}
%   \({\sqsubseteq}^{A} = \bigcup \{ R \mid R \subseteq S(R) \}\)
%   \end{theorem}
% \begin{proof}
%   Dividimos la prueba en dos.
%   %
%   Por un lado tenemos que
% \({\sqsubseteq}^{A} \subseteq \bigcup \{ R \mid R \subseteq S(R)\}\) ya que por
% definición de simulación aplicativa tenemos que
% \({\sqsubseteq}^{A} \subseteq S({\sqsubseteq}^{A})\).
% %
% Por el otro, nos queda por mostrar la inclusión en el otro sentido.
% %
% Para mostrarlo utilizaremos el principio de coinducción derivado del teorema de
% Knaster-Tarksi~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}).

% \end{proof}

% Para probar que el punto fijo existe utilizamos el teorema de
% Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}) y un operador mónotono de
% conjuntos.
% %

Podemos extender la relación a términos abiertos de la siguiente forma, sean
\(M, N \in \T\):
\[
  M {\sqsubseteq}_{\omega} N \equiv \forall \sigma \colon Var \to \KV, M \sigma \sqsubseteq N \sigma
\]
%
Donde \(M \sigma\) es la operación de substitución de toda variable libre
\(x \in \<FV>(M)\) por el valor \(\sigma(x)\).
%
Es decir, es posible extender la relación a términos abiertos simplemente
cuantificando para toda substitución posible.

Finalmente definiendo la noción de \emph{bisimulación} como la aproximación
aplicativa mutua:
\[
  M \sim N \doteq M {\sqsubseteq}_{\omega} N \land N {\sqsubseteq}_{\omega} M
\]


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Sin más entonces, pasaremos a aplicar la teoría desarrollada para el lenguaje
% que presentamos como vehículo en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}.
% %
% A diferencia de la presentación estándar de lenguajes del cálculo lambda,
% definimos el lenguaje dividido en dos categorías
% sintácticas~(Definición~\ref{def:leng:lenguaje}): una para valores y otras para
% términos.
% %
% Tener dos categorías sintácticas implica que tendremos que trabajar con pares de
% relaciones, una entre valores, y otra entre términos, que posiblemente estén
% mutuamente definidas.

Para ver efectivamente que la definición de simulación aplicativa está bien
fundada utilizamos un operador monótono y el teorema de
Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}).
%
A modo de repaso, en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}, además de definir la
sintaxis de nuestro lenguaje, definimos una noción de evaluación mediante
una familia de relaciones de evaluación que van aproximando el valor asignado a
un término.
%
En particular caracterizamos la relación de evaluación como
\([[ -  ]] : \KT \to \KV + \bot \).

% Primero definiremos un ats para nuestro lenguaje teniendo en cuenta las
% dos categorías sintácticas:
% %
% \begin{definition}[Doble ATS]\label{def:doble:ats} %%[Applicative Transition System (Over a Monad T)~\parencite{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}]
%   Sean \(X,Y\) dos conjuntos, definimos un doble ats como una estructura
% \(((Y,X),ev, \cdot)\), que tales:
% \[
%   \begin{array}{rcl}
%   ev & : & X \to Y + \bot \\
%   (\cdot) & : & Y \to Y \to X
%   \end{array}
% \]
% \end{definition}
% %
% Los conjuntos \(X\) e \(Y\) en la definición representan términos y valores
% correspondientemente.

% En nuestro caso definimos un doble ats para nuestro lenguaje como:
% \begin{itemize}
%   \item El conjunto de valores es \(\KV\) y el de términos es \(\KT\)
%   \item La función parcial de evaluación es \( [[ - ]] : \KT \to \KV + \bot\)
%   \item Dados dos valores \(V,W \in \KV\), podemos aplicarlos para construir un
% término con el operador de aplicación del lenguaje \(\lApp{V}{W} \in \KT\)
% \end{itemize}

% Extendemos la noción de simulación aplicativa a trabajar con dos conjuntos, de
% términos y valores.
% %
% Para esto,
% % siguiendo el recorrido de la sección anterior,
% presentamos un operador de pares de conjuntos en pares de conjuntos, y
% probaremos que es monótono.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{definition}\label{def:sim:opmon}
  Definimos el siguiente operador entre relaciones:
  % entonces un operador entre pares de relaciones en pares de relaciones:
\[\mathcal{O} :  (\T_{0} \times \T_{0}) \mathop{\times} (\V_{0} \times \V_{0}) \to (\T_{0} \times \T_{0}) \times (\V_{0} \times \V_{0})\]

Donde, sean \(\relat{\V}, \relat{\T}\) dos relaciones entre valores y términos
cerrados respectivamente.
%
\[
  \begin{array}{rcl}
  \mathcal{O}_{\V}(\relat{\T}, \relat{\V}) &=&
  \{ (V, U) : \forall W \in \V_{0}, {\lApp{V}{W}} \relat{\T} {\lApp{U}{W}}\} \\[1,5em]
  \mathcal{O}_{\T}(\relat{\T}, \relat{\V}) &=&
    % \begin{array}{l}
      \{ (M,N) : \forall U \in \V_{0}, M \Downarrow U \\
      & & \implies \exists W \in \V_{0}, N \Downarrow W \land U \relat{V} W\}
    % \end{array}
      % \\
\end{array}
\]
%
Definimos el operador de la siguiente manera \(\mathcal{O} = (\mathcal{O}_{\V},\mathcal{O}_{\T})\).
\end{definition}

Veamos que el operador recién definido es en efecto monótono respecto a
la inclusión en el reticulado completo de pares de relaciones entre dos
conjuntos.

\begin{lemma}
 El operador \(\mathcal{O}\) es monótono.
%
\end{lemma}
\begin{proof}
  Sean \(A,B \subseteq Rel(\V_{0}), P,Q \subseteq Rel(\T_{0})\) tales que \( A \subseteq B \land P \subseteq Q \).
  %
  Veamos entonces que
  \[
    \mathcal{O}(A,P) \subseteq \mathcal{O}(B, Q)
  \]

Podemos separar la prueba en dos casos: por un lado que la contención entre
las relaciones resultantes en los conjuntos de valores se mantiene,
\(\mathcal{O}_{\V}(A,P) \subseteq \mathcal{O}_{\V}(B,Q)\), y por otro, que la contención entre
las relaciones resultantes en los conjuntos de términos también se mantiene,
\(\mathcal{O}_{\T}(A,P) \subseteq \mathcal{O}_{\T}(B,Q)\).
%
\begin{itemize}
\item Primer caso: \(\mathcal{O}_{\V}(A,P) \subseteq \mathcal{O}_{\V}(B,Q)\).
%
Sean \(W,U\) valores cerrados tales que \(W \mathrel{\mathcal{O}_{\V}(A,P)} U\).
%
Por definición de \(\mathcal{O}_{\V}(A,P)\), para cualquier valor cerrado \(V\),
\({(\lApp{W}{V})} \mathrel{P} {(\lApp{U}{V})} \).
%
Por \(P \subseteq Q\), para todo valor cerrado \(V\), \({(\lApp{W}{V})} \mathrel{Q} {(\lApp{U}{V})}\).
%
Finalmente concluimos, por su definición, que \( W \mathrel{\mathcal{O}_{\V}(B,Q)} U\).
%
\item Segundo caso: \(\mathcal{O}_{\T}(A,P) \subseteq \mathcal{O}_{\T}(B,Q)\).
%
La prueba es similar al caso anterior, partimos de dos elementos relacionados,
aplicamos la definición del operador y utilizamos la hipótesis que \(A \subseteq B\).
%
Sean \(M, N \in \T_{0}\), tales que \(M \mathrel{\mathcal{O}_{\T}(A,P)} N\).
%
Por definición de la relación \(\mathcal{O}_{\T}(A,P)\), se tiene que para todo
valor \(W \in \V_{0}, M \Downarrow W\), existe un valor \(U \in \V_{0}, N \Downarrow U\) y además
\(W \mathrel{A} U\).
%
Sabemos por hipótesis que \(A \subseteq B\), por lo que \(W \mathrel{B} U\).
%
Por lo tanto \(M \mathrel{\mathcal{O}_{\T}(B,Q)} N\).
\end{itemize}
Por lo que el operador \(\mathcal{O}\) es monótono.
\end{proof}

Al ser el operador monótono y los conjuntos ordenados por contención  un
\emph{reticulado completo}, tenemos por el teorema de
Knaster-Tarski~(Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}) la existencia del menor punto
fijo y el mayor punto fijo.
%
Notar que los puntos fijos son aquellos que dan una solución a las ecuaciones
que se plantearon en la definición de Aproximación
Aplicativa~(Definición~\ref{def:sim:app}).
%
¿Ahora cuál de los dos es el que queremos?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Miguel Pagano
Por un lado tenemos que el menor punto fijo es el par de relaciones donde se
caracterizan los términos cuya evaluación diverge o convergen a valores que al
ser aplicados divergen.
%
Esto es debido a que el operador \(\mathcal{O}\) relaciona términos observando la
convergencia de su evaluación y utilizando el operador lógico de implicación.
%
En caso de que el antecedente de falso, significando que la evaluación diverge,
el consecuente no necesario.
%
Mecánicamente, el menor punto fijo está caracterizado por la aplicación sucesiva
del operador \(\mathcal{O}\) al par de relaciones vacías.
%
\[
  (\emptyset, \emptyset) \subseteq \mathcal{O}(\emptyset, \emptyset) \subseteq \mathcal{O}^{2}(\emptyset, \emptyset) \subseteq \ldots \subseteq \bigsqcup_{n \in \mathbb{N}} \mathcal{O}^{n}(\emptyset,\emptyset)
\]
%
Comenzamos por la primer aplicación del operador.
%
\[
  \begin{array}{rcl}
    \mathcal{O}_{\V}(\emptyset,\emptyset) &=& \emptyset \\
    \mathcal{O}_{\T}(\emptyset,\emptyset) &=& \{ (M,N) \in \T_{0} \times \T_{0} \mid M \Downarrow \iota_{r}(\bot)\} \\
  \end{array}
\]
%
Definimos a al conjunto de términos cerrados cuya evaluación diverge como
\(D_{\T} \doteq \{ M \in \T_{0} \mid M \Downarrow \iota_{r}(\bot)\} \).
%
Reescribir el resultado de la aplicación del operador \(\mathcal{O}\) al
par de relaciones vacías como: \(\mathcal{O}(\emptyset,\emptyset) = (D_{\T} \times \T_{0}, \emptyset)\).
%
Si volvemos a aplicar el operador al resultado anterior, \(\mathcal{O}(\mathcal{O}(\emptyset,\emptyset))\),
obtenemos las siguientes relaciones:
\[
  \begin{array}{rcl}
    \mathcal{O}_{\V}(D_{\T} \times \T_{0} , \emptyset) &=& \{ V , W \in \V_{0} \mid \forall W \in \V_{0}, \lApp{V}{W} \mathrel{D_{\T} \times \T_{0}} \lApp{U}{W} \} \\
    \mathcal{O}_{\T}(D_{\T} \times \T_{0} , \emptyset) &=& D_{\T} \times \T_{0}\\
    \end{array}
\]
%
Definimos el conjunto de \emph{valores divergentes} como aquellos valores que
ante cualquier argumento su evaluación diverge:
\( D_{\V} \doteq \{ V \in \V_{0} \mid \forall W \in \V_{0}, \lApp{V}{W} \in D_{\T}\}\).
%
Utilizando el conjunto de valores divergentes, la segunda iteración de la
aplicación del operador de relaciones aplicado al par de relaciones vacías
resulta en dos relaciones que caracterizan a los términos que cuya evaluación
diverge y a valores que al ser utilizados su evaluación diverge,
\(\mathcal{O}^{2}(\emptyset,\emptyset) = (D_{\T} \times \T_{0}, D_{\V} \times \V_{0})\).

Si seguimos aplicando el operador \(\mathcal{O}\) a las relaciones resultantes, lo que
estamos es continuar observando la divergencia de términos tal como lo define la
definición aplicativa de Abramsky.
%
Observamos los términos divergentes en la evaluación, luego los valores cuyas
evaluaciones divergen al ser aplicados, luego adicionamos los términos que
convergen a un valor que al ser aplicado diverge, y así sucesivamente.
%
Cada vez que aplicamos el operador agregamos un nuevo nivel de observación de
``términos cuya evaluación converge a un valor que al ser aplicado cae en la
observación anterior''.
%
Los conjuntos de términos y valores divergentes los podemos caracterizar como una
familia de conjuntos expresando el nivel de observaciones que realizamos.
\[
  \begin{array}{rcl}
    D^{n}_{\T} &\doteq& \{ M,N \in \T_{0} \mid M \Downarrow V \implies N \Downarrow U \land (V,U) \in D^{n-1}_{\V}\} \\
    D^{n}_{\V} &\doteq& \{ V,U \in \V_{0} \mid \forall W \in \V_{0}, (\lApp{V}{W}) D^{n-1}_{\T} (\lApp{U}{W}) \} \\
    \end{array}
\]
Con los casos bases como las relaciones vacías: \(D^{0}_{\V} = D^{0}_{\T} \doteq \emptyset\).

Dado que el menor punto fijo del operador define relaciones ligadas a términos
cuya evaluación diverge, no presenta un caso de estudio útil.

%
% %
% \begin{lemma}
%   %
%   El par de relaciones \(( \{ M,N \in \T_{0} \mid M \Downarrow \iota_{r}(\bot) \}, \emptyset )\) es el menor
% punto fijo del operador \(\mathcal{O}\).
% \end{lemma}
% %
% Esto sigue la definición del operador \(\mathcal{O}\) que relaciona mediante la
% implicación lógica observando la convergencia en la evaluación de términos.
% %
% %
% Dado que el par de relaciones recién definidas \emph{no} sirve de mucho, nos
% quedamos con el mayor de los puntos fijos.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
El mayor de los puntos fijos nos otorga además una definición \emph{coinductiva}
de la relación y con ella un \emph{principio de coinducción}.
%
Este resultado se desprende del
Teorema~\ref{thm:knaster:tarski}, y es la caracterización del mayor punto fijo
como la menor cota superior de los post-puntos fijos.

Decimos que el par de relaciones \( R = (\relat{V},\relat{T})\) es una
simulación aplicativa si \(R \subseteq \mathcal{O}(R)\); definimos la relación (doble) de
aproximación aplicativa como:
\[
  \sqsubseteq^{A} \doteq \bigcup \{ R \mid R \text{ es una simulación aplicativa }\}
\]
%
Donde tenemos en realidad dos relaciones de aproximación, una para cada categoría
sintáctica.
%
Si reemplazamos los símbolos por sus definiciones tenemos una definición de
aproximación aplicativa como pares de relaciones, una para términos y otra para
valores del lenguaje.
%
Como resultado tenemos la relación de aproximación aplicativa definida
coinductivamente dada a continuación.
%
\begin{definition}[Aproximación Aplicativa como pares de relaciones]\label{def:equiv:approx:app}
 Definimos las relaciones \((\appaproxV*) \subseteq \KV \times \KV\) y
 \( (\appaproxT*) \subseteq \KT \times \KT \) como:
 \begin{align*}
  V \appaproxV* W & \iff \forall U \in \KV, \lApp{V}{U} \appaproxT* \lApp{W}{U}  \\
  M \appaproxT* N & \iff \forall V \in \KV, M !! V \implies \exists W \in \KV,N !! W \land V \appaproxV* W
 \end{align*}

 Donde \({\sqsubseteq}^{A} \equiv (\appaproxV*,\appaproxT*)\)
\end{definition}

Inspeccionando la definición de aproximación aplicativa dada al principio de la
sección~(Definición~\ref{def:sim:app}) se puede ver que es equivalente a la
definición de aproximación aplicativa como pares de relaciones.
%
Al definir la aproximación aplicativa como la unión de todas las simulaciones
aplicativas, i.e.\ coinductivamente, para mostrar que dos términos están
relacionados basta entonces con dar una simulación aplicativa que haga de
testigo.

% Lo que nos queda probar es que es una buena definición y que efectiamente no
% estámos en presciencia de un razonamiento circular.

% Para ver que es en realidad una buena definición vamos a definirla como una
% familia de relaciones, indexadas por la cantidad de niveles o veces que se
% aplica extensionalidad. Podemos pensar a la ésta familia como las aproximaciones
% a la la aproximación aplicativa.

% \begin{definition}
%  Definimos entonces como una familia de de pares de relaciones
%  \begin{align*}
%   & {(\appaproxV*^{0}) = \emptyset} , {V \appaproxV*^{n+1} W \iff \forall U \in \KV, \lApp{V}{U} \appaproxT*^{n} \lApp{W}{U}} \\ 
%   & {(\appaproxT*^{0}) = \emptyset} , {M \appaproxT*^{n+1} N \iff \forall V \in \KV, M !! V \implies \exists W \in \KV, N !! W \land V \appaproxV*^{n+1} W} \\ 
%  \end{align*}

% Definiendo entonces \(\mathcal{R}^n \triangleq ((\appaproxV*^{n}),(\appaproxT*^{n}))\)
% \end{definition}

% \begin{lemma}
%   Veamos que en realidad \( \{ \mathcal{R}^n \}_{n \in \Nat* } \) es una cadena.
%   Es decir que para todo \(n \in \Nat*\), \(\mathcal{R}^n \subseteq
%   \mathcal{R}^{n+1}\), \(\mathcal{R}^n \subseteq \mathcal{R}^{n+1}\).

%   \begin{proof}
%     Realizaremos la prueba por inducción el índice de la relación.
%     \begin{description}
%     \item[Caso base:] Es fácil de ver que \(\mathcal{R}^0 = (\emptyset, \emptyset)\).
%     \item[Paso inductivo:] Asumiendo que \(\mathcal{R}^n \subseteq
%       \mathcal{R}^{n+1}\), veamos que \(\mathcal{R}^{n+1} \subseteq \mathcal{R}^{n+2} \).
%       Probaremos entonces que \(\relat{\V}^{n+1} \subseteq \relat{\V}^{n+2}\) y
%       \(\relat{\T}^{n+1} \subseteq \relat{\T}^{n+2}\).
%       \begin{itemize}
%       \item \(\relat{\V}^{n+1} \subseteq \relat{\V}^{n+2}\). Sean \(V,U \in \KV,
%         V \relat{\V}^{n+1} U\), entonces por definición de \(\relat{\V}^{n+1}\)
%         tenemos que para todo \(W \in \KV, (\lApp{V}{W}) \relat{\T}^{n}
%         (\lApp{U}{W})\). Ahora, por hipótesis inductiva, \(\relat{\V}^n
%         \subseteq \relat{\V}^{n+1}\), tenemos que para todo \(W \in \KV,
%         (\lApp{V}{W}) \relat{\T}^{n + 1} (\lApp{U}{W})\). Finalmente por
%         definición de \(\relat{\V}^{n+2}\), \(V \relat{\V}^{n+2} U\).
%       \item \(\relat{\T}^{n+1} \subseteq \relat{\T}^{n+2}\). Sean \(M,N \in
%         \KT\), tales que \(M \relat{\T}^{n+1}\). Por definición de
%         \(\relat{\T}^{n+1}\), para cualquier valor \(V \in \KV\) al que evalúe
%         \(M\), \( M !! V\), existe un valor \(U \in \KV\), tal que \(N\) evalúa
%         a él, \(N !! U\) y éstos valores están relacionados \(U
%         \relat{\V}^{n+1} V\). Como se mostró en el punto anterior,
%         \(\relat{\V}^{n+1} \subseteq \relat{\V}^{n+2}\), \(U \relat{\V}^{n+2}
%         V\). Por lo que \(M \relat{\T}^{n+2} N\).
%       \end{itemize}
%     \end{description}
%     Mostrando entonces que \(\forall n \in \Nat*, \mathcal{R}^n \subseteq \mathcal{R}^{n+1}\).
%   \end{proof}
% \end{lemma}

% Aplicando teoría de orden, tenemos que las relaciones entre términos y valores,
% forman un reticulado completo, ordenados por la contención. Por lo que la cadena
% anterior determina en su punto fijo una tupla de relaciones:
% \[ \bigsqcup_{n \in \Nat* } (\relat{\V}^n , \relat{\T}^n) = (\relat{\V}^{\infty}, \relat{\T}^{\infty}) \]

% Determinando completamente la definición de Aproximación aplicativa!

% Pero además al definir la relación como el punto fijo de una cadena de
% relaciones, nos presenta con un principio de inducción. Por la teoría de orden,
% sabemos que el punto fijo es el supremo de los \emph{pre-puntos fijo}. Esto se
% traduce en que para mostrar que un término o valor aproxima aplicativamente a
% otro, es suficiente con encontrar una relación que respete las reglas de aproximación aplicativa.


% \subsubsection{Nociones de equivalencias en \(\T\)}

% Hasta el momento sólo relacionamos términos que son \emph{sintácticamente}
% iguales, pudimos formalizar esta noción de congruencia sintáctica como la miníma
% relación de congruencia.
% %
% Es decir, son el mismo término (salvo \(\alpha\)-conv que no definí).
% \emph{¿Por qué queremos comparar términos?}.
% %
% Acá la motivación se puede dar por
% la transformación de programas, la optimización, etc.

% \begin{definition}[Igualdad de programas]
% Primera definición: BrendregtAT2.1.4. Teorías lambda.
%  Definimos entonces una relación entre términos, \((=) \subseteq \T \times \T\) como:
%  \begin{align*}
%    M \stepRT N \implies M = N \\
%    M = N \implies \lAbs{x}{M} = \lAbs{x}{N}
%  \end{align*}
% \end{definition}

% La igualdad de programas relaciona dos términos cuando uno puede ser reescrito
% en otro mediante el uso de la relación \((\step)\) y \((\stepRT)\).
% ¿Por qué no es suficiente con esa relación?
% Porque podemos tener términos, programas, que hagan lo \emph{mismo} pero de
% \emph{forma} diferente. Por ejemplo, varios algoritmos para resolver el mismo
% problema, incluso varias implementaciones del mismo algoritmo.
% ¿Entonces lo importante es llegar al mismo valor?¿Denotar la misma función?
% \todo[inline]{Presentar ejemplos acá}.

% Otra forma es definir que dos términos son equivalentes, si éstos se
% \emph{comportan} de la misma forma en cualquier \emph{contexto.}
% ¿Por qué tiene sentido hacer esto?
% \todo[inline]{Repasar el concepto básico o motivación de Fellaiser}
% La idea es entonces identificar términos que sean equivalentes en
% comportamiento, más allá de que sean sintácticamente iguales.
% Como ya hablé en algún lado, la idea es hacer transformaciones de programas
% manteniendo el significado o comportamiento de los mismos.


\section{El Método de Howe}~\label{sec:metodo:howe}

Un propiedad que toda noción de equivalencia entre programas debe tener es la
propiedad de ser una \emph{congruencia} y, bajo ciertas condiciones, que la
simulación aplicativa está contenida en la equivalencia observacional.
%
Una relación congruente entre términos del lenguaje nos indica que es compatible
con las construcciones sintácticas del lenguaje.
%
En particular, nos facilita el razonamiento ecuacional permitiéndonos utilizar
transitividad para probar equivalencia entre varios términos, y por sobre todo,
la capacidad de reemplazar iguales por iguales.

El enfoque utilizado por esta tesis es el de definir una noción de equivalencia
de programas de forma coinductiva basada en la noción de bisimulación, por lo
que,
% es fácil ver que es una equivalencia pero
no es tan fácil ver que sea una congruencia.

En esta sección presentamos el método de Howe para mostrar que la relación de
equivalencia definida de forma coinductiva es efectivamente una
congruencia~\parencite{Howe:Lazy.Eq}.
% relación de congruencia para una relacion de equivalencia de programas definida
% coinductivamente

%
El método de Howe fue muy utilizado luego de la definición de simulación de
Abramsky~\parencite*{Abramsky.1990.LazyLambdaCalculus}, fue extendido a
lenguajes con alto orden~\parencite{Pitts2012HowesMF}, y más recientemente, a
lenguajes con una cantidad de constructores
arbitraria~\parencite{Levy2006InfinitaryHM}.
%
En particular, esta última extensión da lugar a que en este trabajo podamos
saltarnos la limitación original de tener una cantidad finita de constructores
del lenguaje y poder trabajar directamente con signaturas con una cantidad
numerable de constructores.

En esta sección explicaremos brevemente el método utilizando el lenguaje
presentado en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}.
%
A diferencia de la presentación original nuestro lenguaje no es de tipo lazy,
pero la definición de aproximación
aplicativa~(Definición~\ref{def:equiv:approx:app}) es la misma.

Introducimos una forma de extender una relación entre términos cerrados a términos abiertos.
% notación estándar para abrir relaciones entre términos
% cerrados a relaciones entre términos abiertos.
%
\begin{definition}
  Dada un par de relaciones \((R_{\T},R_{\V})\) entre términos y valores,
y un conjunto de variables \(\overline{x} \subseteq \Var\).
  %
  Definimos la extensión de \((R_{\T},R_{\V})\) a términos abiertos con
variables libres en \(\overline{x}\) donde dos términos
\(M,N \in \T(\overline{x})\) están relacionados
\[
  \overline{x} \vdash M \mathrel{R} N
\]
si y solo si, para todo valores cerrados \(V_{1}, \ldots, V_{n} \in \V_{0}\), tenemos que:
\[
  \substTVal{M}{\overline{x}}{\overline{V}} \mathrel{R} \substTVal{N}{\overline{x}}{\overline{V}}
\]
\end{definition}

\paragraph*{Definiciones sobre relaciones abiertas}
Podemos entonces definir las siguiente propiedades sobre relaciones abiertas.
%
Sea \(R = (R_{\T}, R_{\V})\) una relación entre términos y valores, y
\(\overline{x}\) un conjunto de variables en \(\Var\).
%
\begin{compactitem}
  \item La relación \(R\) es \emph{simétrica} si y solo si para todo par de términos
    \(M,N \in \T(\overline{x})\) tenemos que:
      \[
        \overline{x} \vdash M \mathrel{R} N \implies \overline{x} \vdash N \mathrel{R} M
      \]
  \item La relación \(R\) es \emph{transitiva} si y solo si para todo
terminos \(M,N,S \in \T(\overline{x})\) tenemos que
  \[
    \overline{x} \vdash M \mathrel{R} N \land \overline{x} \vdash N \mathrel{R} S
    \implies \overline{x} \vdash M \mathrel{R} S
  \]
  \item La relación \(R\) es \emph{compatible} si y solo si
  los siguientes predicados son válidos con \(\overline{x} \subseteq \Var \):
  \[
    \begin{array}{l}
      \bullet \hspace{1em} \forall x \in \overline{x}. \overline{x} \vdash x \mathrel{R} x
      \vspace{0.5em} \\
      %%%%
      \bullet \hspace{1em} \forall x \notin \overline{x}. \overline{x} \cup \{x\} \vdash M \mathrel{R} N \implies
      \overline{x} \vdash (\lAbs{x}{M})  \mathrel{R} (\lAbs{x}{N})
      \vspace{0.5em} \\
      %%%%
      \bullet \hspace{1em} \overline{x} \vdash V \mathrel{R} W \implies \overline{x} \vdash \lRet{V} \mathrel{R} \lRet{W}
      \vspace{0.5em} \\
      %%%%
      \bullet \hspace{1em} \overline{x} \vdash V \mathrel{R} V' \land W \mathrel{R} W'
      \implies \overline{x} \vdash (\lApp{V}{W}) \mathrel{R} (\lApp{V'}{W'})
      \vspace{0.5em} \\
      %%%%
      \bullet \hspace{1em} \forall x \notin \overline{x}, \overline{x} \vdash M \mathrel{R} M' \land \overline{x} \cup \{x\} \vdash N \mathrel{R} N' \\
      \hspace{2em}\implies \overline{x} \vdash (\letIn{x}{M}{N}) \mathrel{R} (\letIn{x}{M'}{N'})
      \end{array}
  \]

%   \begin{compactitem}
%     \item respeta variables: \( \forall x \in \overline{x} \implies \lRet{x} \mathrel{R} \lRet{x}\)
%     \item respeta abstracciones: para toda variable \(x \in \Var \setminus \overline{x}\)
% y todos pares de términos \(M,N \in \T(\overline{x} \cup \{x\})\),
% \[\overline{x}\cup \{x\} \vdash M \mathrel{R} N \implies \overline{x} \vdash \lAbs{x}{M} \mathrel{R} \lAbs{x}{N}\]
%     \item respeta la aplicación de términos: para todo término \(M,N\)  con
% variables libres en \(\overline{x}\) y todo término \(M',N'\) con variables
% libres en \(\overline{x} \cup x\) con \(x \in \Var \setminus \overline{x}\),
% \[
%     \overline{x} \vdash M \mathrel{R} M' \land  \overline{x} \vdash N \mathrel{R} N'
%     \implies
%     \overline{x} \vdash \lApp{M}{N} \mathrel{R} \lApp{M'}{N'}
% \]
%     \end{compactitem}
  % \[
  %   \begin{array}{rcl}
  %   \\
  %   \forall x \in \Var \setminus \overline{x}, \forall M,N \in \T(\overline{x}\cup \{x\}),
  %   \overline{x}\cup \{x\} \vdash M \mathrel{R} N &\implies& \overline{x} \vdash \lAbs{x}{M} \mathrel{R} \lAbs{x}{N}\\
  %   \forall M,M',N,N' \in \T(\overline{x}),
  %   \overline{x} \vdash M \mathrel{R} M' \land  \overline{x} \vdash N \mathrel{R} N'
  %   &\implies&
  %   \overline{x} \vdash \lApp{M}{N} \mathrel{R} \lApp{M'}{N'}
  %   \end{array}
  % \]
  \end{compactitem}

Por lo que ya podemos definir que una relación entre términos y valores es una
\emph{precongruencia} si y solo si cumple con las propiedades de transitividad y
es compatible.
%
Mientras que una congruencia es además una relación que es simétrica.

El método de Howe consiste entonces en mostrar que la extensión a términos
abiertos de la simulación aplicativa es una precongruencia.
%
El método se basa en construir una relación que es precongruente
por definición y probar que describe a todos los términos relacionados en la
relación original, es decir, que son equivalentes.
%
Esta nueva relación se la conoce como ``candidato precongruente''.
%
En nuestro caso lo que haremos es tomar la relación de aproximación aplicativa y
ver que es una precongruencia.

\begin{definition}[Candidato Precongruente]
  Definimos un par de relaciones, entre valores \((\leq_{\V}^{*}) \subseteq \V \times \V\),
y entre términos \((\leq_{\T}^{*}) \subseteq \T \times \T\), mutuamente recursivas por
inducción en la construcción del elemento a izquierda.
%

Sean \(V,W \in \V\), por inducción en \(V\):
\begin{compactitem}
  \item Para toda variable \(x \in \Var\), \(x \mathrel{\leq_{\V}^{*}} W\) si
\(x \mathrel{\leq_{\V}} W\)
  \item \( \lAbs{x}{M} \leq_{\V}^{*} W\) si existe \(M'\) tal que
\(M \leq_{\T}^{*} M'\) y \(\lAbs{x}{M'} \leq_{\V} W\)
\end{compactitem}

Sean \(M,N \in \T\), por inducción en \(M\):
\begin{compactitem}
  \item Para todo valor \(V \in \V\), \(\lRet{V} \leq_{\T}^{*} N\) si
  si existe \(V'\) tal que \(V \leq_{\V}^{*} V' \) y
  \(\lRet{V'} \leq_{\T} P\)
  \item Para todo valor \(V,W \in \V\), \( \lApp{V}{W} \leq_{\T}^{*} P\) si existe \(V',W'\) tales que
\(V \leq_{\V}^{*} V'\) y \(W \leq_{\V}^{*} W'\), y además,
\(\lApp{V'}{W'} \leq_{\T} N\)
\item \(\letIn{x}{M}{N} \leq_{\T}^{*} P\) si existe \(M',N'\) tales que
\(M \leq_{\T}^{*} M'\) y \(N \leq_{\T}^{*} N'\), y además, \(\letIn{x}{M'}{N'} \leq_{\T} P\)
\end{compactitem}
  \end{definition}

Informalmente, podemos ver que \( M \leq_{\T}^{*} N\) si \(N\) se puede obtener
a partir de \(M\) reemplazando subtérminos en \(M\) por términos que son más
\emph{grandes} en relación a \(\leq_{\T}\) y \(\leq_{\V}\).
%
Como consecuencia inmediata de la definición del candidato, tenemos que el par
de relaciones \((\appaproxT*^{*},\appaproxV*^{*})\) es una precongruencia
cerrada bajo la substitución y además para todo término \(M,N,P \in \T\):
\begin{compactitem}
  \item si \( M \leq_{\T}^{*} N \land N \leq_{\T}^{*} P\) entonces \(M \leq_{\T}^{*} P\)
  \item \((\leq_{\T}) \subseteq (\leq_{\T}^{*})\)
\end{compactitem}
%
Las relaciones \((\leq_{\V}^{*})\) y \((\leq_{\V})\) también son cerradas bajo la
substitución y poseen las mismas propiedades recién escritas.

La tarea que nos queda, y es donde entra la genialidad de Howe, es probar que
\( (\leq_{\T}^{*}, \leq_{\V}^{*}) \subseteq (\appaproxT*,\appaproxV*) \), y por ende,
son iguales.

Para esto, Howe recurre a una propiedad sobre los constructores del lenguaje que
denomina \emph{extensionalidad}.

\begin{definition}[Operadores Extensionales]\label{def:howe:ext}
  Un operador \(\tau\) es extensional si y solo si para cualesquiera términos
cerrados \(\tau(\overline{T}), \tau(\overline{T'})\), valor cerrado \(V\) y para todo
\(k \geq 0\) si
\begin{compactitem}
  \item \(\tau(\overline{T}) \Downarrow_{k} V\)
  \item \(\overline{T} \leq_{\T}^{*} \overline{T'}\)
  \item para todo término cerrado \(S,P\) y valor cerrado \(W\), si
\(S \Downarrow_{k'} W\) con \(k' \leq k\) y \(S \leq_{\T}^{*} P\) entonces \(S' \leq_{\T}^{*} P\)
\end{compactitem}
Entonces \(\lRet{V} \leq_{\T}^{*} \tau(\overline{T'})\).
  \end{definition}

Un lenguaje es extensional si todos sus operadores son extensionales.
%
La extensionalidad de los operadores es necesaria para probar que el candidato
precongruente está contenido en la simulación aplicativa, ya que nos permite
probar que si \(M \leq_{\T}^{*} N\) y \(M \Downarrow_{k} V\) entonces
\(\lRet{V} \leq_{\T}^{*} N\).
%
En otras palabras establece que el candidato precongruente respeta los pasos
intermedios en la evaluación de términos.
%
En nuestro cálculo se puede ver que los operadores de nuestro lenguaje son
extensionales ya que la evaluación está guiada por la sintaxis y podemos hacer
crecer los términos mediante las relaciones \(\leq_{\T}\) y \(\leq_{\V}\) que respetan
la evaluación.

\begin{theorem}
  Para todo término cerrado \(M,N \in \T_{0}\), \(M \leq_{\T}^{*} N\) implica que \(M \leq_{\T} N\).
  \end{theorem}

Esta es una conclusión del Teorema~1~\parencite{Howe:Lazy.Eq} ya que nuestro
lenguaje es extensional.
%
Concluyendo lo que esperábamos, que la simulación aplicativa es una
precongruencia.
%
Para una prueba en detalle de los teoremas se recomienda la lectura del artículo
citado.

Finalmente, Howe estudia las propiedades que tiene que haber entre las
observaciones que pueden realizarse mediante el uso de contextos en el lenguaje
para poder establecer la equivalencia entre la simulación aplicativa y la
equivalencia observacional.
%
Por ejemplo, no nos alcanza con lenguajes extensionales; para ilustrarlo Howe
introduce un lenguaje con un constructor no-determinista.
%
Asumiendo que tenemos un constructor \(\textit{amb}(M,N) \Downarrow V\) si y solo si
\(M \Downarrow V\) o \(N \Downarrow V\), podemos ver que
\(\textit{amb}(\lApp{I}{0},\lApp{I}{1})\)
y
\(\lApp{I}{\textit{amb}(\lRet{0},\lRet{1})}\) son contextualmente equivalente,
pero no podremos probar que son aplicativamente similares.
%
En otras palabras, hay más términos contextualmente equivalentes que
aplicativamente similares.
%
Eventualmente, esa línea de investigación fue abandonada, ya que se encontraron
casos de programas con efectos donde no se cumple que las nociones de
equivalencia y similaridad sean
equivalentes~\parencite{Koutavas.2011.FromApplicativeToEnv}.
%
% En el momento que el trabajo fue publicado todavía se estaban buscando mejores
% definiciones y observaciones sobre programas no-determinisitas, como veremos en
% la segunda parte de esta tesis,
% vamos a poder resolver éste problema con una
% versión actualizada de el método de Howe y una definición refinada de lo que es
% una observación sobre el sistema tomando al no-determinismo como un efecto del
% lenguaje.

Sin embargo, Howe logró caracterizar aquellos lenguajes en los cuales sí es el
caso que la aproximación observacional y la simulación aplicativa son
equivalentes.
%
Para esto, introduce entonces el concepto de \emph{computacionalmente adecuado}.
%
La idea consiste en capturar cuando los contextos pueden ser representados por
la substitución de variables libres en los términos por simples valores.
%
% En el trabajo citado
% anteriormente~\parencite{Koutavas.2011.FromApplicativeToEnv}, lo que logran
% mostrar que no es cierto en general y que debemos ser cuidadosos al
% reemplazar las variables libres.
% \imartin{Revisar bien el Koutavas}

\begin{theorem}
  Si para todo \(M \obsaprox N\) implica que \(M\sigma \obsaprox N\sigma\) para toda
substitución \(\sigma\) que cierre a \(M\) y \(N\), entonces para todo par de
términos \(M,N \in \T\),
\(M \obsaprox N \iff M \appaproxT* N\)
  \end{theorem}

En esta sección repasamos los conceptos básicos del método de Howe y la
aplicamos al lenguaje que utilizamos como vehículo con dos categorías
sintácticas.
%
Una diferencia es que el método de Howe originalmente se plantea para un sistema
de evaluación lazy mientras que el nuestro es eager.
%
Recientemente el método recibió más atención y fue actualizado y expandido a
lenguajes como el que utilizamos en esta
sección~\parencite{Levy2006InfinitaryHM}.
%
Además, esta nueva versión del método de Howe, permite introducir efectos
algebraicos y es la técnica que usaremos en la segunda parte de la tesis.
%
Retomamos la discusión en el Capítulo~\ref{ch:equiv:eff}.

% \subsection{Observational Approximation}\label{subsec:ObsApprox}


% %% I'm not sure about mentioning Howe here...
% Prof. Howe established a very well known criterion to decide when two programs
% are equivalent in a \emph{lazy computational system} which enabled him to lift
% properties based on the \emph{operators} of such a language to its operational
% semantic. Following his approach, Prof. Sands define a refinement relation where
% costs are exposed and examined.

% %% The idea here is to describe obervational approximation.
% Following their steps, suppose we have a set of terms, called \(T\), and
% another set of values, called \(V\) and a relation \(\Downarrow \in Rel(T ,
% V)\) which relates terms with values. Define \emph{term Context} as a term with
% one type of hole whenever another term could be, which can be simultaneously at
% different places but just one kind of hole and a coupled with a properly defined
% function of \emph{hole-filling} which can possibly capture free variables.

% \begin{definition}[Observational Approximation]\label{def:ObsApprox}
%   Given two terms \(t_1, t_2 \in T\), we say that \(t_1\) approximates \(t_2\),
%   written \(t_1 \obsaprox t_2\), if for all context \(\CContext*\),
%   \[
%     \exists v \in V, \substs{\CContext*}{t_1} \Downarrow v \implies \exists w
%     \in V, \substs{\CContext*}{t_2} \Downarrow w
%   \]
% \end{definition}

% \note{Here I went to Howe's definition. I can possible do the same without
% mentioning him, or his work... But, I really liked it, and I want to pay
% tribute...}


% Observational Approximation says that a program, \(t_1\), approximates another
% program, \(t_2\), if we can replace \(t_2\) whenever \(t_1\) is used and we get
% the same result, in this case just termination.

% Here we can note something, do we have to check if they terminate with the same
% value? Well, the things is that \emph{ almost always } we can craft a context to
% check equality for some specific value or just diverge. And that context is a
% witness of two different programs. It remains a question if I can guarantee the
% construction of such context.


% \note { I know there is lay here... When can I craft such context? Is there any
% evidence/paper saying when can I craft it? I guess is a common knowledge thing.
% }

% Lets write a guiding example here. Simply Typed Lambda Calculus should do just
% fine. The first part of this thesis is about not almighty, powerful languages,
% but just powerful enough to perform some computations worth optimizing.

% But as we have said at the beginning of this thesis, our goal is to compare
% program costs, so we need a \emph{refinement} notion of observational
% approximation.


% \section{Intuitive Improvement Definition?}

% \begin{definition}[Mejora Observacional]
%   Sean \(p,q \in T_{\Sigma_{T}}\) dos términos.
%   %
%   Decimos que \(p\) es mejorado por \(q\), \(p \succcurlyeq q\), si para todo contexto
% \(\mathbb{C}\) tal que \(\mathbb{C}[p], \mathbb{C}[q] \in T_{\Sigma_{T}}\) son términos
% cerrados, si \( [[ \mathbb{C}[p] ]]^{C} = \iota_{l}(\_,p_{c})\) implica que
% \( [[ \mathbb{C}[q] ]]^{C} = \iota_{l}(\_, q_{c}\) con \(p_{c} \geq q_{c}\).
% \end{definition}

% De esta manera no solo tenemos que podemos observar un comportamiento similar
% entre términos dos términos, \(p \sqsupseteq q\), sino que además podemos observar como el
% costo de evaluar un término es a lo sumo tanto como el otro, \( p \succcurlyeq q\).
% %
% Notar que, trivialmente, términos que de los cuales se pueden observar que son
% mejorados también se puede observar su equivalencia, \((\succcurlyeq) \subseteq (\sqsupseteq)\).
% %
% La noción de observación del costo sobre la evaluación de un términos es
% discernir aún más propiedades sobre las características de un valor, en nuestro
% caso donde adicionamos la noción del costo que llevó computarlo.

% Cabe remarcar que las pruebas de equivalencia observacional son complejas debido
% a la cuantificación universal dentro de su definición, para probar que dos
% términos son equivalentes o una mejora, es necesario probarlo para \textbf{todo
%   contexto} posible.
% %
% Por el contrario, es fácil cuando \textbf{no lo son}, solo basta con dar un
% testigo, un contexto, que pueda discernirlos.

% Podemos fácilmente identificar que los pasos de evaluación definen términos que
% son observacionalmente equivalentes, pero aún más, describen mejoras de la
% siguiente forma.
% %
% Sean \(x \in Vars, M \in T_{\Sigma_{T}}, W \in T_{\Sigma_{V}}\), donde \(\<FV>(M) \subseteq \{ x \}, \<FV>(W) = \emptyset \)
% \begin{align*}
%   \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} \sqsupseteq \substTVal{M}{x}{W}\\
%   \land\\
%   \substTVal{M}{x}{W} \sqsupseteq \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W}
% \end{align*}
% %
% Pero si observamos utilizando la relación de mejoras, es trivial de ver ver que:
% \begin{align*}
%   \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} \succcurlyeq \substTVal{M}{x}{W}\\
%   \land
%   \substTVal{M}{x}{W} \not\succcurlyeq \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W}
% \end{align*}
% %
% Por un lado la mejora es evidente, la definición ecuacional de la evaluación de
% términos le agrega una unidad de cómputo al momento de reducir el \(\beta\)-redex,
% mientras que por la misma razón la \(\beta\)-expansión no es una mejora.

% En otras palabras, términos que eran observacionalmente equivalentes \textbf{no}
% son equivalentes ante la posibilidad de observar los costos de evaluación,
% aunque en general si van a definir una mejora en un sentido.

% Al igual que antes, cuando se introduce la noción de equivalencia observacional,
% y notamos que si bien la definición es intuitivamente interesante, es complicada
% de manejar, e introducimos la noción de simulación aplicativa de Abramsky.
% %
% En este caso haremos algo similar.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:
